---
layout: post
title: Сказ о том, как я свой сайт-блог с нуля создавал
description: Всем привет. Это будет небольшая статья о том, что это вообще за сайт такой, как создавался и зачем он мне нужен.
categories: webdev
catname: Веб-разработка
caturl: "/blog/webdev/index.html"
image: "/images/webdev/2020/2020-07-10-skaz-o-tom-kak-ya-svoj-sajt-blog-s-nulya-sozdaval/1.jpg"
thumb: "/images/webdev/2020/2020-07-10-skaz-o-tom-kak-ya-svoj-sajt-blog-s-nulya-sozdaval/1bb.jpg"
permalink: "blog/:categories/:year-:month-:day-:slug.html"
---

# {{ page.title }}

![блог сам себя не напишет]({{ page.image }})

## Небольшое вступление

Всем привет. Это будет небольшая статья о том, что это вообще за сайт такой, как создавался и зачем он мне нужен.

А может и не нужен...

Пишу эту статью в тот момент, когда для этого сайта готова только верстка, а потому многие технические подробности могут быть немножечко неактуальны уже с самого начала этой статьи... Сама же статья будет представлять из себя ... статью ради статьи. Ну я просто не придумал ничего лучше, чем сделать статью о разработке этого блога в качестве первой статьи. А с другой стороны, почему бы и нет?

Вообще должен отметить, что этот сайт не задуман для привлечения какой-либо аудитории. Я не ставлю своей целью увеличивать посещаемость этого сайта. Тут даже рекламы нет. Сайт задуман как блог, куда я хочу записывать свои мысли, публиковать различные полезные ресурсы, делиться своим творчеством ну и ... ну и много чего еще. И это все к тому, что если этот сайт все же кто-то посещает, то, наверное, для начала нужно представить себя.

Наверное...

## Давайте познакомимся

В общем меня зовут Сева. Можно просто Всеволод Александрович. Ох уж эти древние шутки... Так как я не особо люблю и даже ненавижу рассказывать о себе, то просто процитирую когда-то давно вымученное описание о себе из твиттера:

> Не программист, а чертов быдлокодер. В основном увлекаюсь электроникой, схемотехникой, музыкой (игра на гитаре, электрогитаре).

Ну и надеюсь, для знакомства этого вполне достаточно. В общем более подробно обо мне можно поискать в соцсетях, что расположены внизу сайта. Все же отмечу, что описание немного некорректное, т.к. в первую очередь я все же схемотехник, а уже потом недопрограммист, быдлокодер.

В общем давайте попробую рассказать историю создания этого сайта. Уверен, это мало кому интересно, однако я очень старался написать это все таким образом, чтобы даже те, кто не понимают, как создаются сайты, могли иметь об этом представление.

Да и надо же создать хоть какую-то статью для начала.

## Немножечко истории

Началось все с желания самореализовать себя в определенной области. А может просто от безделья. Неважно.

Сначала была потребность достаточно развернуто высказывать свои мысли об актуальных событиях, делиться своими размышлениями о том, что происходит в мире в целом, создавать свои философские концепции... А уже после того, как я понял, что для этого нужно вести свой блог, уже только тогда задумался о том, что помимо перечисленного выше, в блог можно записывать куда больше, чем просто свои размышления (например всякие полезности по разработке программ, сайтов, по написанию музыки). Это я все к тому, что на дизайн сайта повлияли именно самые первые потребности.

Давайте расскажу о дизайне этого сайта.

ВАЖНО! АБСОЛЮТНО ВСЕ, ЧТО ЗДЕСЬ НАПИСАНО, Я СТАРАЛСЯ ПИСАТЬ ПО ПАМЯТИ БЕЗ ИСПОЛЬЗОВАНИЯ ПОИСКОВИКОВ. ПОЭТОМУ В ТЕОРЕТИЧЕСКИХ ВЫКЛАДКАХ НЕ ИСКЛЮЧЕНО, ЧТО МОГУТ БЫТЬ НЕТОЧНОСТИ, ХОТЬ Я И ПЫТАЮСЬ ИХ ОГОВАРИВАТЬ.

### Дизайн сайта

Как известно, в разработке сайтов все начинается с дизайна. Это тот самый этап, о котором многие из тех, кто еще только решили научиться делать сайты, даже не подозревают.

Скажу честно: я изучил лишь некоторые основы разработки дизайна. Несмотря на это этих основ все же вполне достаточно, чтоб я мог спокойно разбираться в этой области. Вообще должен отметить, что веб разработка для меня - это своего рода хобби и все, по этому мои познания в этой области находятся на любительском уровне. Впрочем, это не помешает мне для начала коротко, в общих чертах рассказать тем из вас, кто вообще в этом не шарит, как создается сайт.

Если отбросить сложные схемы, в которых отдельно продумывается, например, разработка пользовательских, умных интерфейсов, то самая типичная схема выглядит примерно так:

- Первый этап - разработка дизайна сайта. Этим занимается дизайнер. Он рисует в фотошопе или илюстраторе макет сайта, т.е. то, как он должен выглядеть.

- Второй этап - верстка сайта из макета. Когда дизайнер закончил работать над макетом, этот макет передается фронтенд разработчику. Макет сайта он каким-то магическим образом превращает в код: в те самые html, css, js, которые так необходимы этим вашим браузерам, точь-в-точь воссоздавая все так, как нарисовано в макете сайта.

- Третий этап - работа над серверной частью сайта. Фронтэнд разработчик сделал все нужное, чтобы сайт отобразился у вас в браузере и выглядел точь-в-точь как на макете сайта. Но вот незадача: на сайте есть формы обратной связи, возможность комментировать, эти все данные нужно куда-то отправить, где-то хранить. Предполагается, что фронтенд разработчик не обладает такой магией, чтоб это все реализовать, а если и обладает, то вряд-ли будет выполнять лишнюю работу, когда есть бэкенд разработчик. Именно он делает команды и скрипты на стороне сервера, обеспечивая, например, работоспособность таких кнопочек, как "Отправить", "Добавить комментарий", "Войти" и т.д. Это если коротко.

Надеюсь я понятно объяснил, как делаются сайты. И так как я умею делать первые два этапа, а возможно и третий, то почему бы не создать свой блог с нуля?

Кстати, в создании своего сайта-блога можно очень легко обойтись без последнего этапа. Речь не о CMS и лично у меня получилось отбросить третий этап. И вот остается 2 этапа. Как вы думаете, мог ли я пропустить хоть один из этих двух этапов разработки? Конечно же да, но об этом чуть позже. Давайте все же вернемся к дизайну.

С самого начала, когда я только-только начал задумываться о блоге, были мысли о том, что блог будет выглядеть максимально минималистичным. Однако в дальнейшем все кардинально изменилось...

Как я писал выше, на дизайн повлияли именно самые первые мои потребности (достаточно развернуто высказывать свои мысли об актуальных событиях, делиться своими размышлениями о том, что происходит в мире в целом, создавать свои философские концепции). Естественно дизайн сайта хотелось сделать достаточно серьезным, будто это блог серьезного писателя или искусствоведа. Я немного погуглил подобные дизайны и ... мне это ничего особо не дало. Ну и почувствовав себя в шкуре творца, я задумал свой собственный дизайн в художественном стиле.

По сути то, что вы сейчас видите, примерно совпадает с тем, как я задумывал этот сайт ранее с тем лишь исключением, что нет узоров в стиле классицизма, модернизма... Вот примерно чем-то подобным хотелось украсить этот сайт:

<img src="/images/webdev/2020/2020-07-10-skaz-o-tom-kak-ya-svoj-sajt-blog-s-nulya-sozdaval/classi1.jpg">

<img src="/images/webdev/2020/2020-07-10-skaz-o-tom-kak-ya-svoj-sajt-blog-s-nulya-sozdaval/classi2.jpg">

Однако очень не хочется делать из сайта прям уж произведение искусства, в котором создается такое ощущение, что все статьи должны быть прям идеальными, написанными в строго литературном стиле, иначе получится некоторый диссонанс.

Несмотря на то, что этот дизайн сайта может считаться устаревшим, не соответствующим современным трендам, я считаю, что это ни в коем случае не значит, что подобные дизайны делать не допустимо. И чтоб вы понимали, о чем речь, я напишу коротко о том, что из себя представляет современный веб дизайн. Очень коротко. Наверное...

Заодно, кстати, проверьте кто-нибудь, правильно ли я все же усвоил и изложил данную теоретическую часть, касающуюся дизайна сайтов) Я все же предупредил выше, что пишу все по памяти: так интереснее)))

Как бы к этому всему подобраться...

Ну допустим начну с того, что, например, люди носят одежду. А с понятием стиля одежды тесно связаны понятия "мода" и есть так называемые "законодатели моды". Ну и вот с дизайном сайта такая же фигня.

Основными законодателями моды в дизайне сайтов вроде как до сих пор считаются Google и Apple. Я не помню, относится ли к google так называемый Flat Design, однако я точно помню, что их детищем является Material Design. Реализацию концепции Material Design вы можете увидеть во всех сервисах гугла. Самые внимательные могут обнаружить, что огромное количество современных сайтов придерживается этой концепции. От самого гугла есть большая документация по реализации этой концепции с правилами, которые нельзя нарушать, вплоть до формы, закругления и теней кнопок. Сайты, использующие концепции Flat Design или Material Design кажутся простыми, легкими, местами детскими (это больше к Flat дизайну) т.к. состоят из простых элементов, кнопок, блоков. Я не хочу приводить изображения макетов таких сайтов, т.к. статья и так очень длинная. Если вам это интересно, предлагаю погуглить названия этих концепций, ну или для примера можете зайти в Google Play на андройде или на любой другой сайт гугла и посмотреть, как просто реализованы кнопки и различные другие элементы интерфейса: они все сделаны согласно строгим правилам Material Design.

Что касается яблочка, то их стиль никак не называется. У них есть свой подход и это отдельная философия. Отличия от Material Design лишь в том, что подход более строгий, подходящий для имиджевых сайтов. Скажу лишь кратко, что основными, но порой необязательными признаками такого дизайна является фотографии (какого-нибудь девайса для продажи например) с текстом около либо поверх них, причем фотографии хорошо выделены за счет того, что кроме текста и этой фотографии ничего нет. Также может присутствовать заблюренный фон. На более старых сайтах, которые придерживаются такой концепции, есть закругление кнопок и заливка их градиентом, присущее apple. Надеюсь, правильно объяснил и ни в чем не ошибся. Впрочем, хоть сайт самого apple все больше и больше походит на Material Design, дизайнеры все равно оставляют некоторую индивидуальность, присущую только apple...

Ох... Надеюсь, я вас не утомил. Давайте я все же расскажу, к чему я пришел в разработке дизайна для этого сайта.

Дизайн моего сайта вряд ли можно отнести к вышеперечисленным концепциям. Для реализации моего чувства прекрасного мне пришлось вернуться в те времена, когда в дизайне сайта преобладал так называемый скевоморфизм. Или реализм. Если коротко, то это когда в качестве фона для блоков, кнопок сайта используется текстура материала.

Изначально я задумывал все же пробовать использовать концепцию Material Design, однако меня очень сильно тянуло к реализму. Особенно после того, как обнаружил интересную задумку типа "бумага, закрепленная на скотч", которую вы уже видите на главной странице этого блога. Вот тогда-то меня понесло...

У меня сохранились скрины с того этапа создания этого сайта. Я тогда советовался со знакомым, какой фон выбрать. В общем примерно так это тогда выглядело:

<img src="/images/webdev/2020/2020-07-10-skaz-o-tom-kak-ya-svoj-sajt-blog-s-nulya-sozdaval/begindev1.png">
<img src="/images/webdev/2020/2020-07-10-skaz-o-tom-kak-ya-svoj-sajt-blog-s-nulya-sozdaval/begindev2.png">
<img src="/images/webdev/2020/2020-07-10-skaz-o-tom-kak-ya-svoj-sajt-blog-s-nulya-sozdaval/begindev4.png">
<img src="/images/webdev/2020/2020-07-10-skaz-o-tom-kak-ya-svoj-sajt-blog-s-nulya-sozdaval/begindev5.png">

О логотипе сайта я расскажу в отдельном подразделе.

Подумав о том, что не на все блоки уместно крепить скотч (слишком громоздко), я придумал гвозди (или кнопки, кому как удобно). Также вы можете видеть так называемое меню-слайдер. Да, он работает как слайдер, перелистывая с разделов на подразделы, если они есть. Обо всех отдельных элементах я расскажу уже в отдельном разделе, посвященным верстке.

Возвращаясь к вопросу о том, пропустил ли я хоть один из этапов разработки, отвечу, что да, пропустил! Какой именно? Самый первый!

Да да. Я не рисовал дизайн в фотошопе, а сразу начал кодить, придумывая дизайн на ходу. Хоть я и представлял более или менее, что должно получиться, но все же достаточно сложно делать верстку, держа лишь в голове то, как примерно будет выглядеть сайт. Вдохновлялся в основном одним шаблоном, сделанным в белых и серых тонах. Как итог - почти все серое. Так задумано не столько в связи с особенностями данного дизайна, сколько с целью поберечь глазки от слепящего белого цвета. Мне показалось, что таким образом статью читать станет приятнее и надеюсь, что в этом я не ошибся.

Что касается текстур, то здесь я нашел для себя неплохое развлечение: гуглить бесшовные текстуры. И то как-то случайно на них наткнулся, когда искал различные фоны. До этого даже в голову не приходило их использовать.

Самыми удачными текстурами для фона были кирпич и те абстрактные квадратики, что вы видите сейчас. Текстура кирпича была слишком мелкой и создавалось ощущение, что бумага, "приклеенная" на такой "кирпич" размером чуть ли не 2 метра. Увеличиваешь текстуру в размере - она становится пиксельной. К тому же у меня от таких стен впечатление как от преграды. "Квадратики", конечно, тоже как своего рода стена, однако в этом случае нет такого впечатления, как от кирпичной стены. От этой текстуры есть только ощущение чего-то абстрактного, что вполне отражает мой образ мышления что-ли...

Ну с текстурами бумаги я думаю и так понятно. Текстура мятой бумаги была найдена изначально в таком виде:

<img src="/images/webdev/2020/2020-07-10-skaz-o-tom-kak-ya-svoj-sajt-blog-s-nulya-sozdaval/paper_yellow.jpg">

Надеюсь, кому-нибудь пригодится. Текстура бумаги для статьи и других блоков найдена как есть.

Я думаю еще не раз вернусь к теме "дизайна на ходу", когда буду описывать верстку. Ну а пока давайте перейду к логотипам!

### Название, логотип и выбор домена

Пожалуй очень интересная, но короткая (надеюсь) история случилась с названием и логотипом блога. Так как я не собираюсь как-либо зарабатывать на этом блоге, то для начала нужно было найти какую-нибудь бесплатную доменную зону. Бесплатный хостинг уже имелся. Погуглив, я узнал, что есть такие домены как `.tk`, `.ml`, `.ga`, `.cf` и `.gq`.

Кстати, название "Seva Likes to Talk" я вообще не хотел светить в этом блоге, т.к. звучит реально не очень, но как говорится

<img src="/images/webdev/2020/2020-07-10-skaz-o-tom-kak-ya-svoj-sajt-blog-s-nulya-sozdaval/ne_sdavaisya.jpeg">

Как только я увидел домен `.tk`, мне сразу хотелось придумать креативное название блога с привязкой к этому домену. Ведь tk можно расшифровать как talk. В итоге придумал название "Seva Likes to Talk". Да, блин, это звучит по-детски, но ничего лучше мне в голову не пришло! Адрес сайта в этом случае был бы либо "sevalikesto.tk", либо "sevalsto.tk". Был еще вариант "Seva Wants to Talk", но первый вариант все же лучше звучит. Оба названия звучат несколько по-детски (говорить о себе от третьего лица как-то не очень...) и мне тогда реально казалось, что названия вполне нормальные для личного блога. В общем с таким названием я и логотип сделал...

Все эти варианты сделаны в бесплатных онлайн конструкторах логотипов:

<img src="/images/webdev/2020/2020-07-10-skaz-o-tom-kak-ya-svoj-sajt-blog-s-nulya-sozdaval/logoza2.png">
<img src="/images/webdev/2020/2020-07-10-skaz-o-tom-kak-ya-svoj-sajt-blog-s-nulya-sozdaval/logoza3.png">
<img src="/images/webdev/2020/2020-07-10-skaz-o-tom-kak-ya-svoj-sajt-blog-s-nulya-sozdaval/logoza4.png">

Был и такой вариант:

<img src="/images/webdev/2020/2020-07-10-skaz-o-tom-kak-ya-svoj-sajt-blog-s-nulya-sozdaval/logaster.png">

Ну а итоговый вариант вы видели в разделе "Дизайн сайта".

Я бы, наверное, и дальше попытался придумать более нормальное название с "Talk" на конце, но тут прикол в том, что с доменом `.tk`, как и с остальными вышеперечисленными доменами, есть одна проблема. Бесплатный сыр только в мышеловке, а бесплатные домены только с риском их потерять. Почитав на форумах об этих доменах, выяснилось, что адреса сайтов в этих доменных зонах в случае, если сайт наберет хоть какую-то популярность, угонят ГАРАНТИРОВАННО. Я тогда просто не думал, что именно гарантированно и не беспокоился об этом. Естественно я решил погуглить еще бесплатных доменов...

В итоге наткнулся на `.pp.ua`. Украинская доменная зона как раз то, что нужно для личного блога в том плане, что мои статьи могут светиться в поисковике в отличие от домена `.tk`, а то мало ли, вдруг я реально что-то полезное пишу... В итоге заново придумываем название сайта и логотип. На этот раз название надо придумать также креативное, но уже без привязки к домену: к нему особо и не привяжешься. В итоге не знаю как, но придумал название "OH MY 77 BLOG". Игра слов "О мой бог" и мой ник "SEVA77" сотворили в моей голове вот такое вот название.

Конечный вариант логотипа сделал уже на платном конструкторе. Сделал бесплатно. Сколько не накладывай на логотип водяной знак, а я их умею убирать. В итоге сначала сделал вот такой вариант:

<img src="/images/webdev/2020/2020-07-10-skaz-o-tom-kak-ya-svoj-sajt-blog-s-nulya-sozdaval/final_logo.PNG">

А потом, когда понял, что такие узоры не подходят под мою верстку, сделал так:

<img src="/images/webdev/2020/2020-07-10-skaz-o-tom-kak-ya-svoj-sajt-blog-s-nulya-sozdaval/final_logo2.PNG">

Кстати, вот эта приписка "Privat Person blog" специально под домен `pp.ua`. Ее можно увидеть в мобильной версии сайта, а также уменьшив ширину окна браузера. Надеюсь, эта приписка правильная с точки зрения грамматики...

Читая название своего сайта, как "охмайсэвэнсэвэнблог" мне казалось, что звучит здорово. Казалось до тех пор, пока я его не перевел. "О мой семь семь блог"? Чего бл#ть?

"Сэвэн сэвэн" читается, конечно, приятно, но давайте пусть все же у названия будет какая-то смысловая нагрузка, а не бессмыслица. В итоге гуглю порядковые числительные на английском и прихожу к выводу, что без приписки к числу "th" это число не будет пониматься как "77-й". В итоге адрес стал на две буквы больше, ну а логотип... Логотип будем считать, что исправил:

<img src="/images/webdev/2020/2020-07-10-skaz-o-tom-kak-ya-svoj-sajt-blog-s-nulya-sozdaval/final_logo2_var2.png">

Говорят, 12 символов в домене 2-го или 3-го уровня - максимум. И в итоге я полностью уложился в него. "ohmy77thblog.pp.ua". Даже не знаю, как сократить этого монстра. "om77thbg.pp.ua"? Может быть и так... Впрочем, первый вариант набирать вроде как легче, так что пока будет только ohmy77thblog.pp.ua и все.

На данный момент домен сократил до "my77thblog.pp.ua". Скорее всего и название сменю на такое же, ибо звучит оно более нейтрально...

### Верстка

...и не только. Задача стояла сделать сайт как можно более легковесным. Честно говоря я просто помешан на экономии ресурсов где-либо. А давайте порассуждаем, что вообще можно было б использовать для подобного сайта.

Вообще для веб разработчика доступно очень много всего. Из самых популярных, но достаточно древних помощников я помню известную библиотеку jQuery. Для любителей не парится по поводу создания своей сетки и дальнейшей адаптивности сайта есть библиотека Bootstrap.

Эти две библиотеки пожалуй на слуху почти у многих веб-разработчиков. В основном у начинающих. Без первой можно обойтись, если, конечно, это не какая-нибудь супер сложная анимация нескольких элементов. Защитники такой библиотеки основным ее преимуществом выделяют быстрый доступ к элементам. Т.е. вместо того, чтоб прописывать

```javascript
let myelem = document.getElementById('myId');
```
я пропишу

```javascript
let myelem = $('#myId');
```

Помимо вот этой основы есть еще куча инструментов, позволяющих манипулировать элементами как вздумается, не писав при этом многобукав.

Все это, конечно, хорошо, однако мне же не все инструменты этой библиотеки нужны, лишь какая-то мизерная часть. Подключать 80-килобайтную библиотеку ради парочки простых команд как-то не очень. Есть еще альтернатива: Cash. Весит всего 15,3 KB и пожалуй если мне нужно писать очень много кода, то для быстрого доступа к элементам и примитивными действиями над ними я использую ее.

Я согласен с теми, кто утверждает, что использовать jQuery в наше время - это такое себе. И прикол даже не в том, что есть альтернатива, что 80 кбайт - это многовато, а в том, что по подобию библиотеки jQuery очень легко создать свою библиотеку. Прям ну очень легко.

Что касается Bootstrap, то в принципе это не только html сетка. Точнее даже сказать не столько html сетка, сколько уже готовые html шаблоны оформления различных блоков, форм, кнопок и др. компонентов... Штука очень актуальная. Для меня же создание html сеток не очень удобна по сравнению с созданием своей css сетки, где я вряд ли запутаюсь в своих же элементах.

Что касается таких современных библиотек, как React, Vue, то хоть их и легко использовать, но для моего простенького по структуре блога в них нет необходимости.

В общем в итоге все свелось к тому, что блог слишком прост, чтоб включать и использовать в нем какие-либо библиотеки, особенно в том случае, когда вес сайту добавляют текстуры. Иначе говоря, сайт написан на чистом html+css+js. И то js-а совсем немного, основной упор на css.

Кстати по поводу css. Пожалуй единственное, о чем я жалею, это о написании css без использования препроцессоров. Вот просто думал, мол ничего страшного, просто в одном файле распишу все блоки, указывая в комментариях, где что. Да и все равно блог в этом плане простенький...

В принципе такое также допустимо, если писать лендинг, но вот верстать таким образом блог, где я все же задумал декоративные элементы посложнее, чем на сайтах с флэт дизайном, созданные в том же css, уже становится неудобно.

Все начинается с самой верхней панели. Она сделана так, как и задумывалось с самого начала: логотип слева, разделы сайта справа, а при маленьких экранах логолип уже сверху, а разделы сайта снизу по центру. Причем мне в этой части понравилась фишка с обрезанием логотипа с помощью отрицательного значения `margin`. В мобильных устройствах логотип отображается полностью.

Моя ошибка в том, что я не везде использовал флексбоксы и это как раз касается и шапки сайта. В этом ничего страшного нет. Что-то я все же исправил, а что-то вроде так и осталось. В любом случае сайт поддается адаптивности.

Изначально шапку сайта я делал в стиле Material Design. После того как мне захотелось добавить в стиль моего сайта скевоморфизм, я сделал для шапки отдельный фон в виде текстуры бумаги, однако ссылки в шапке до сих пор оформлены под Material Design и при наведении на них плавно появляется подчеркивание, характерное для ссылок.

Я помню мне безумно понравилась задумка, когда логотип находится слева на одном уровне с разделами, а когда экран браузера становится меньше, в определенный момент логотип появляется над названиями разделов. В общем так и реализовал, причем реализовал с приколом. Дело в том, что сам логотип состоит из названия и надписи под названием (так называемый слоган).

<img src="/images/webdev/2020/2020-07-10-skaz-o-tom-kak-ya-svoj-sajt-blog-s-nulya-sozdaval/final_logo2_var2.png">

Когда логотип слева, вместе со слоганом он выглядит не очень хорошо. Т.к. название и слоган - одно изображение, обрезаем логотип с помощью отрицательного значения margin:

```css
.header_logo > a > img {
    height: 80px;
    margin: -6px 10px -29px 10px;
}
```

Как-то так...

Далее все просто: блок приветствия, левая колонка с контентом, правая колонка с разделами блога и другими элементами и "подвал". С блоком приветствия ничего интересного: текст + один и тот же узор сверху и снизу, выделяющий этот текст. Другое дело - левая и правая колонка...

В левой колонке отображается список статей и сама статья. Как я писал ранее, оформление списка статей в виде бумаги, закрепленной на скотче, кардинально повлияло на оформление всего сайта и теперь все информационные блоки висят как бумага на гвоздиках (или кнопках). В принципе почему бы и нет? Реализация такого оформления требовало многоразовое использование `before` и `after` в css, с чем я успешно справился.

В правой колонке есть необычный блок меню разделов. Мне когда-то давно попалась реализация бокового меню, в котором при нажатии на раздел, прям как слайдер перелистывает список разделов, открывая подразделы данного раздела. Я помню было достаточно большое приключение с этим меню. Изначально мне попался слайдер Slinky. По началу было все отлично, пока дело не дошло до адаптивности: при маленьком экране боковая панель должна быть спрятана, но при этом открываться по нажатию "Разделы". Slinky в момент такого "появления" очень криво работал и в итоге был выбор: либо дальше ковырять код этого меню, либо все же попробовать найти такое же меню-слайдер где-нибудь на гитхабе.

В итоге мне удалось найти "slide-menu" на гитхабе. После небольшой правки его кода он идеально вписался в блог. В отличие от Slinky, он не требует jQuery, да и весит всего 17.1 KB...

Ну и в подвале реализован текст простенького копирайта и ссылки на мои соцсети.

Ну вроде все основное рассказал. По поводу самой адаптивности особо не заморачивался, но медиазапросов написал кучу... Проблема в том, что я не сделал изначально заготовки в виде относительных размеров шрифтов, изображений, блоков и теперь местами неплохо так мучаюсь с адаптивностью. Но лишь местами. В итоге все же надеюсь, что сайт получился приятным глазу. В самый последний момент сделал в списке статей отображение изображений (да, был только заголовок и текст). Плюс еще сделал так, что по наведению на статью в списке статей изображение становится цветным. Решение сделать изображение в виде фотографии на скотче кажется не очень удачным, типа текст будто бы был тут с самого начала, но вдруг, откуда ни возьмись, появилось место под "фотографию". С другой стороны это можно было бы объяснить тем, что я заранее так распечатал. В любом случае пусть так и остается.

Надеюсь, у меня получилось сделать изображения для статей, как в полароиде...

<img src="/images/webdev/2020/2020-07-10-skaz-o-tom-kak-ya-svoj-sajt-blog-s-nulya-sozdaval/fotoc.jpg">

## Заключение

В заключение лишь скажу/напишу, что делать свой блог с нуля на любительском уровне, когда твои познания в этой области порой достаточно сильно ограничены, для меня было очень интересно. Это все же очень сильно отличается от того, когда ты верстаешь какой-либо сайт с макета. Еще бы! Не нарисовав макет, делать сайт, придумывая дизайн на ходу! Впрочем, задумка удалась и несмотря на то, что с самого начала дизайн задумывался максимально простой и минималистичный, развить в дальнейшем идею скевоморфизма было достаточно увлекательно.

Исходный код на шаблон сайта оставлю здесь: <https://github.com/SEVA77/TemplateOfMyBlog>{: rel="nofollow noopener" target="_blank"}

На данный момент шаблон, как и сам блог, пока не доработан (есть мусорный css, не хватает пагинации и блока для комментариев), однако все впереди и я обязательно дам вам возможность высказать под этим постом, какое я криворукое дерьмо)))

Я пока не знаю, что еще написать в заключение ради заключения. Помню когда-то давно я прочитал о том, что если раньше блоги вели ради себя не гоняясь за читателями, то сейчас блоги на подобных отдельных сайтах ведут ради трафика и заработка на рекламе и в дальнейшем на своих услугах, инфопродуктах. В этом плане я возвращаюсь к тем временам, когда блог ведут ради себя. Я не надеюсь на читателей, однако все же будет приятно если таковые будут. Наверное...

Сейчас у меня пока не очень хорошо получается писать статьи и потому надеюсь, что я не сильно утомил вас этой статьей. Пожалуй в этой статье ради статьи, в заключении ради заключения и на этой заключительной ноте самое время пожелать вам, читателям, приятного чтения моего личного "приватного персонального" блога! И пусть все ваши мечты...

Ой, бл#ть, не то...
























&nbsp;{{ page.date | date: '%d' }}.{{ page.date | date: '%m' }}.{{ page.date | date: '%Y' }}&nbsp;<i class="icon-calendar"></i>
{: style="font-size:0.8em;font-style:italic;direction:rtl"}
